\chapter{Erweiterungsmöglichkeiten}
\section{Allgemein}
Die Antenne, mit den von uns genutzten Dimensionen, hat schon einen sehr weiten Funktionsbereich. Doch kann man noch immer etwas ändern, um die Qualität der Antenne zu optimieren. In diesem Kapitel geht es um die verschiedenen Möglichkeiten, mit denen man eine   Yagi Antenne verbessern kann. Hierbei sollte man bedenken, dass das Optimum einer Antenne von dem Einsatzgebiet abhängt. \\
Man glaubt vielleicht, dass es einfach ist, eine Yagi Antenne zu optimieren. Doch kann man nicht einfach ein bisschen mehr Messingstäbe einbauen oder die Elemente durch etwas Größeres ersetzen. Man kann eine fertige Yagi Antenne nur durch eine Methode verbessern. Dies hat dann zur Folge, dass der Fußpunktwiderstand, die Impedanz am Anschluss der Antenne, mit der Impedanz des Senders übereinstimmt. Dafür ist ein Wert von 50 \(\Omega\) nötig. Im Idealfall hat also das Funkgerät 50 \(\Omega\), das Antennenkabel 50 \(\Omega\) und die Antenne 50 \(\Omega\). \\
\section{Standing Wave Ratio}
In diesem Fall ist perfekte Anpassung gegeben, ein dazwischengeschaltetes SWR-Meter(ersichtlich in der Abbildung \ref{fig:swrmeter}), mit dem das Stehwellenverhältnis gemessen wird, würde den Wert 1.0 anzeigen. In der Praxis gibt es aber keine perfekte Anpassung, man  strebt eine gute Anpassung an. \cite{schoa2010anp}\\
\begin{figure}[h!btp]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{images/swr_meter.png}
\caption{Ein einfaches SWR Meter, mit einer POWER und einer SWR Anzeige \cite{wiki2013add}}
\label{fig:swrmeter}
\end{figure}
Was ist aber dieses Stehwellenverhältnis? Es gibt wieder wie gut die Anpassung geworden ist. Doch die nächste Frage die nun aufkommt ist, wie drückt man dieses 'gut' in Zahlen aus?\\
Die meisten Funkgeräte messen das SWR und regeln die Leistung herunter, wenn zu starke Reflexionen auftreten, um die Endstufe zu schützen. Häufig spricht die Regelung bei einem SWR von 2 an, ist aber abhängig vom Hersteller. In dem Zusammenhang ist es sinnvoll, bei einem SWR kleiner 2 von gut zu reden und ein SWR größer 2 als schlecht zu bezeichnen. So sieht die Formel aus: \cite{schoa2010anp}
\[
SWR=\frac{{U_v}+{U_r}}{{U_v}-{U_r}}
\]
Bei einer Fehlanpassung tritt eine Reflexion auf. Ein Teil der vom Funkgerät kommenden Leistung wird bei einer Fehlanpassung reflektiert und gelangt somit wieder zur Endstufe zurück. \({U_v}\) ist die Spannung der Leistung, die zur Antenne geht und \({U_r}\) ist die Spannung der Leistung, die zurückkommt. Im Idealfall gibt es keine Reflexion und somit ist dann \({U_r}=0V\), was ein SWR von 1,0 ergibt. Im schlimmsten Fall herrscht ein Kurzschluss, dann wird nämlich die komplette von der Endstufe kommende Leistung reflektiert. In dem Fall ist logischerweise \({U_v}={U_r}\), was in die Formel eingesetzt ein unendliches SWR bedeutet. Man sieht, das SWR kann sich nur zwischen 1 und unendlich bewegen. Natürlich geht die Formel auch mit rein \(\Omega\)'schen Werten: \cite{schoa2010anp}
\[
SWR=\frac{{R_1}}{{R_2}}
\]
Dabei sind \({R_1}\) und \({R_2}\) die Widerstände des Funkgeräts und der Antenne. Der höhere Widerstand steht im Zähler. Man stelle sich nun vor das Funkgerät habe 50 \(\Omega\).  Es gibt dann zwei Fälle, bei dem das SWR z.B. 2 beträgt, 25 und 100 \(\Omega\).\\
Den Funker interessiert am ehesten, wieviel Leistung bei welchem SWR an der Antenne ankommt, beziehungsweise reflektiert wird. Dies ist in Tabelle \ref{tab:swrtab} ersichtlich.\cite{schoa2010anp}
\begin{table}[h!btp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline\hline\
\textbf{SWR} & \textbf{\(\mathbf{R_1}\)} & \textbf{\(\mathbf{R_2}\)} & \textbf{refl. PWR \% }\\
\hline\hline
1,0 & 50 & 50 & 0\\
\hline
1,1 & 55 & 45,5 & 0,23\\
\hline
1,2 & 60 & 41,7 & 0,83\\
\hline
1,3 & 65 & 38,5 & 2\\
\hline
1,4 & 70 & 35,7 & 3\\
\hline
1,5 & 75 & 33,3 & 4\\
\hline\hline
1,6 & 80 & 32,3 & 5\\
\hline
1,7 & 85 & 29,4 & 7\\
\hline
1,8 & 90 & 27,8 & 8\\
\hline
1,9 & 95 & 26,3 & 10\\
\hline
2,0 & 100 & 25,0 & 11\\
\hline\hline
2,2 & 110 & 22,7 & 14\\
\hline
2,4 & 120 & 20,8 & 17\\
\hline
2,6 & 130 & 19,2 & 20\\
\hline
2,8 & 140 & 17,9 & 22\\
\hline
3,0 & 150 & 16,7 & 25\\
\hline\hline
3,5 & 175 & 14,3 & 31\\
\hline
4,0 & 200 & 12,5 & 36\\
\hline
4,5 & 225 & 11,1 & 40\\
\hline
5 & 250 & 10,0 & 44\\
\hline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Tabelle, die zu jedem SWR-Wert die reflektierte Leistung und 2 Widerstände, bei dem er zustande kommt, veranschaulicht \cite{schoa2010anp}}
\label{tab:swrtab}
\end{table}
Bis SWR 1,5 ist man wirklich im grünen Bereich, die zurückkommende Leistung liegt unter 5 \%. Darüber bis SWR=2 geht noch, immer noch sicherer Bereich für praktisch alle Endstufen. Ab SWR=2 sollte das Funkgerät langsam herunter regeln. Ab etwa SWR=3 ist Vorsicht angesagt und der Bereich danach wird es langsam gefährlich. \cite{schoa2010anp}\\
Doch wie misst man nun richtig mit einem SWR-Meter? Um die SWR einer Antenne zu überprüfen, muss sich das SWR-Meter direkt vor der Antenne befinden, doch wieso? Zum besseren Verständnis stelle man sich eine typische Situation vor. Das SWR-Meter ist mit einem kurzen Stück Antennenkabel direkt hinter dem Funkgerät angeschlossen. Dann folgen einige Meter Kabel bis zur Antenne. Jedes Antennenkabel hat eine Dämpfung. Gehen wir von 3 dB aus, was bei Ultrakurzwellen, kurz VHF, und höheren Bandbreiten nicht unrealistisch ist. Es wird ein SWR von 1,3 angezeigt, recht schöner Wert, der 2\% reflektierte Leistung bedeutet. Das Kabel hat 3 dB Dämpfung. Das Sendesignal wird um 3 dB abgeschwächt. Erst an der fehl angepassten Antenne entsteht die Reflexion.Die Reflexion muss ja exakt die gleiche Länge im Kabel zurück und wird somit auch wieder um 3 dB abgeschwächt. Somit ist die tatsächlich vom SWR-Meter ausgewertete Reflexion um 6 dB geringer. Tatsächlich reflektiert die Antenne 8\% der Leistung, was ein SWR von 1,8 bedeutet.Oder etwas anders erklärt:\\
Das Funkgerät habe 100 Watt und 2 Watt kommen wieder zurück. Dann wird direkt an der Antenne eine Leistung von 4 Watt reflektiert. An der Antenne kommen aber nur 50 Watt an. Rechnet man auf 100 Watt um, wären es 8 Watt.\cite{schoa2010anp}\\
\section{Transformation über ein Kabel}
In der Hochfrequenztechnik kann man auf beliebige Widerstände transformieren. Das gilt aber normalerweise nur für eine feste Frequenz. Die allgemeine Formel dafür lautet:
\[
{Z_t}^2={Z_{in}}\cdot{Z_{out}}
\]
Dabei sind \({Z_{in}}\) der Eingang und \({Z_{in}}\) der Ausgang der Transformationsschaltung. Die Transformationsschaltung selbst habe \({Z_t}\) als Widerstand.
Nehmen wir als Beispiel einen Vertikalstrahler annähernd 5/8 Lambda mit 112,5 \(\Omega\), dessen Blindanteil schon mit einer Spule kompensiert ist. In dem Fall ist \({Z_{in}}\) 50 \(\Omega\) und \({Z_{out}}\) 112,5 \(\Omega\), der reale Strahlerwiderstand der Antenne. \cite{schoa2010anp}
\[
75^2={50}\cdot{112,5}=5625
\]
Unser Transformationsteil muss somit 75 \(\Omega\) haben. Das ist nicht ganz zufällig die Impedanz von Antennenkabeln, wie sie für die Unterhaltungselektronik verwendet werden, zum Beispiel Fernseher. Mit Antennenkabeln kann man recht einfach transformieren.\\
Hat ein Antennenkabel eine elektrische Länge von \(\lambda\)/4 oder ungeradzahlige Vielfache davon, kann man damit transformieren. Das gilt nicht nur für Koaxialkabel, sondern für alle Antennenkabel. Hier die zuvor angesprochene Transformation mit Antennenkabel im Bild \ref{fig:trans}. \cite{schoa2010anp} 
\begin{figure}[h!btp]
\centering
\includegraphics{images/Transformator_Kabel.png}
\caption{Ein Kabel als Transformator \cite{schoa2010anp}}
\label{fig:trans}
\end{figure}
Es ist wirklich einfacher, als man vielleicht jetzt denkt. Vom TRX kommt ein Zuleitungskabel 50 Ohm beliebiger Länge, nicht eingezeichnet. Das Transformationsstück, in dem Fall das Kabel 75 Ohm, wird direkt am Speisepunkt der Antenne angeschlossen und das andere Ende mit dem Speisekabel 50 Ohm verbunden. Damit eine Transformation gemäß der untenstehenden Formel erreicht wird, muss die Länge des Kabels exakt Lambda/4 elektrisch betragen. \cite{schoa2010anp}
\[
{Z_t}^2={Z_{in}}\cdot{Z_{out}}
\]
Handelsübliche Antennenkabel haben immer einen Verkürzungsfaktor, der nicht selten 0,66 beträgt.Sat-Kabel mit Dielektrikum Schaum haben einen anderen Verkürzungsfaktor in der Gegend um 0,82. Da aber bitte die Herstellerangaben heraussuchen. Kommen wir zum Beispiel zurück, die Antenne soll ja bei 2,4 GHz betrieben werden. Die Formel für die Wellenlänge(\(\lambda)\), wie schon in den Theoretischen Grundlagen beschrieben, lautet: \cite{schoa2010anp}
\[
\lambda[m]=\frac{300}{f[MHz]}
\]
So kommt man auf eine Wellenlänge von 0,125 m. Jetzt muss dieser Wert noch durch 4 geteilt und den Verkürzungsfaktor berücksichtigt werden. Bei einem Verkürzungsfaktor von 0,66 hat somit das Transformationsstück eine mechanische Länge von 0,02 m, wie schon vorher erwähnt kann man die mechanische Länge auf ein ungeradzahliges Vielfaches erhöhen.
Wir können das Transformationsstück als Teil des Zuleitungskabels verwenden, sofern am Speisepunkt der Antenne annähernd ideale Masse vorhanden ist. Sonst sollte man das Transformationsstück lieber aufrollen und die Außenleiter der beiden Enden miteinander verbinden. Ist mit Mantelwellen zu rechnen, bleibt in dem Fall das Transformationstück davon unberührt. \cite{schoa2010anp}\\
Das Kabel 75 \(\Omega\) war jetzt ein Beispiel. Nur gibt es kaum andere Koaxialkabel außer 50 und 75 \(\Omega\). Recht selten zu finden sind Koaxialkabel mit 60 oder 93 \(\Omega\). Am ehesten noch altes Koaxialkabel mit 60 \(\Omega\). Dieses wurde vor Jahrzehnten gern verwendet, auch in der Messtechnik.
Man kann aber Koaxialkabel parallel schalten, indem man an den Enden jeweils den Außenleiter und den Innenleiter miteinander verbindet. Die Kabel müssen natürlich dabei identische Länge haben. So kommt man bei Parallelschaltung von Kabeln 50 \(\Omega\) auf 25 \(\Omega\) 16,7 \(\Omega\), usw. Gleiches Prinzip bei Kabeln 75 \(\Omega\), da wird gern die Variante mit zwei Kabeln gleich 37,5 \(\Omega\) in der Praxis verwendet. Die Tabelle \ref{tab:zintab} gilt für \({Z_{in}}\)=50\(\Omega\): \cite{schoa2010anp}
\begin{table}[h!btp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline\hline\
\textbf{\(\mathbf{Z_t}\)} & \textbf{\(\mathbf{Z_{out}}\)}\\
\hline\hline
93 & 173\\
\hline
75 & 113\\
\hline
60 & 72\\
\hline
50 & 50\\
\hline
37,5 & 28\\
\hline
25 & 12,5\\
\hline
16,7 & 5,6\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Tabelle, welche für ${Z_{in}}$=50$\Omega$ gilt \cite{schoa2010anp}}
\label{tab:zintab}
\end{table}
Eine spezielle Transformation ist das Transformieren auf 28 \(\Omega\). Schaltet man zwei Antennen mit 50 \(\Omega\) parallel, kommt man auf 25 \(\Omega\), was annähernd 28 \(\Omega\) entspricht. Die Fehlanpassung ist recht gering, das SWR liegt bei etwa 1,1. Will man vier Antennen wie Yagis parallel schalten, kommt man auf 12,5 \(\Omega\). In dem Fall nimmt man zwei parallele Kabelstücke 50 Ohm zur Transformation. Damit Phasengleichheit bei den Antennen herrscht, müssen natürlich die Kabel zwischen Transformationsstück und Antennen gleich lang sein. \cite{schoa2010anp}\\
\section{Optimierung einer Antenne}
Da jetzt geklärt wurde, wie man eine bestehende Antenne verbessert. Indem man die Effizienz der Antenne verbessert, dies funktioniert über eine Kabeltransformation. Es gibt noch andere Arten eine  Antenne zu verbessern, hierbei geht es nicht um Effizienz sondern um die Reichweite. In diesem Fall, kann man aber nicht eine bestehende verbessern. Sondern man muss eine neue designen und dann bauen.\\ Da man zum Designen einer neuen Antenne, besonders bei einer Yagi-Antenne viele verschiedene Formeln benötigt, ist es besser auf ein Antennendesignprogramm zurückzugreifen. Da man mit einem solchen Programm um einiges einfacher die Bauteile einer Antenne zusammenstellen kann und zwar mit allen Größen. Außerdem können einem manche Programme, die zur Antenne gehörigen, Richtdiagramme generieren. Ein solches Programm wurde schon in den Theoretischen Grundlagen erwähnt, man kann sich damit ziemlich viel herumspielen um die für den eigenen Gebrauch nötige Yagi Antenne zu erhalten. Die Abbildung \ref{fig:model} zeigt einen Screenshot eines solchen Programms.
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{images/yagi_modeller.png}
\caption{Screenshot des Yagi Designprogramms "Yagi Modeller" \cite{schk2007yagi}}
\label{fig:model}
\end{figure}
\section{Wechseln der Frequenz}
Ein weitere Optimierungsmöglichkeit, die aber mehr den Router betrifft, ist der Wechsel von 2,4 GHz auf die Frequenz 5 GHz. Doch was sind nun die Unterschiede zwischen 2,4 GHz und 5 GHz? Je höher die Frequenz, umso kleiner wird die Wellenlänge. Je kleiner die Wellenlänge, desto weniger Platz benötigt ein "Funkstrahl" im Gelände. Daraus ergibt sich, dass WLAN im 5-GHz-Bereich weniger anfällig ist für hindernisreiches Gelände. Doch die höhere Frequenz hat auch Nachteile: Mit abnehmender Wellenlänge nimmt die Dämpfung durch die Luft zu. Bei gleicher Sendeleistung hat deshalb WLAN im 5-GHz-Bereich eine deutlich geringere Reichweite als 2,4-GHz-WLAN. Eigentlich müsste dies das K.O. für 5-GHz-WLAN als Richtfunkanwendung bedeuten. Doch da gibt es noch einen Aspekt der diesen Nachteil kompensiert.\cite{sky2013vergleich}\\
Denn im 2,4 GHz liegt die maximal erlaubte Sendeleistung bei 100 mW, doch bei 5 GHz erlaubt das Gesetz eine maximale Sendeleistung von 1000mW. \cite{sky2013vergleich}\\
Zwar ist die Reichweite des der Frequenz 2,4 GHz immer noch größer, dafür ist aber die Brandbreite bei dieser Frequenz recht gering(1 MBit/s). Da kann wieder die Frequenz 5 GHz punkten, denn diese ermöglicht eine um einiges größere Bandbreite(zwischen 12 und 36 MBit/s).
Also wie man sieht haben beide Frequenzen ihre Vor- und Nachteile, diese sollte man abwägen um die für den eigenen Anwendungsbereich am besten Frequenzbereich zu wählen. \cite{sky2013vergleich}